\documentclass{article}
\usepackage[fontsize=13pt]{fontsize}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage[T2A]{fontenc}
\newgeometry{top=20mm, bottom=20mm, left=10mm, right=20mm}
\title{Дизайн документ}
\author{Пищаева Анастасия \\ Игонина Ксения \\ Иконников Андрей \\ Хохлов Тимофей \\ Аветисян Гаспар}
\date{Ноябрь 2024}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents
\newpage

\section{Введение}
Этот документ содержит описание концепции и дизайна игры "Гномик в лесу", предназначенной для мобильных устройств. В нем описаны ключевые аспекты игры, включая геймплей, механики, мир, персонажей, а также технические детали разработки. Данный документ служит основой для дальнейшего планирования и реализации проекта.

\begin{itemize}
\item Комментарии по организации содержимого документа

Документ разделен на несколько основных разделов, каждый из которых описывает определенные аспекты игры:
\begin{itemize}

\item Введение - краткая формулировка всей идеи игры

\item Жанр и аудитория — сведения о целевой аудитории и жанре

\item Основные особенности игры — ключевые особенности и примерный объем игры

\item Описание игры — основная концепция

\item Предпосылки создания — "право на жизнь" для игры

\item Платформа — на чем планируется запуск игры
\end{itemize}

Дизайн-документ ориентирован на команду разработчиков и дизайнеров, а также на всех, кто будет участвовать в процессе создания игры.

\item Ссылки на использованные материалы, копирайты и прочее
\begin{itemize}


\item Концепт-арт и иконки: Все изображения, использованные в игре, были созданы дизайнером нашей команды.

\item Звуковые эффекты и музыка: Для разработки использована нелицензированная музыка.

\item Графика: Все использованные графические элементы являются оригинальными.
\end{itemize}

\item История изменений документа
\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
\hline
 Версия & Дата & Автор & Изменение \\  \hline
 1.0 & 2024-11-17 & Анастасия Пищаева & Написано 4 пункта введения для документа\\ \hline
 1.1 & 2024-11-17 & Игонина Ксения & Дописано введение и Концепт и Введение\\  \hline 
 1.2 & 2024-11-17 & Аветисян Гаспар & Написаны Жанр и аудитория и Основные особенности игры\\  \hline
 1.3 & 2024-11-17 & Хохлов Тимофей & Описание игры и Предпосылки создания\\  \hline
 1.4 & 2024-11-17 & Иконников Андрей & Системные требования\\ \hline 
 1.5 & 2024-11-27 & Хохлов Тимофей & Принципы игры\\  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\item Список авторов
	\begin{itemize}
		\item Андрей Иконников — Главный разработчик.
		\item Тимофей Хохлов — Ответственный за программирование и техническую сторону проекта.
		\item Ксения Игонина — Ответственный за программирование и техническую сторону проекта.
		\item Анастасия Пищаева — Дизайнер.
		\item Гаспар Аветисян — Создатель музыкального сопровождения.
	\end{itemize}

\item Условные обозначения, сокращения и соглашения
	\begin{itemize}
            \item Гномик — Главный персонаж игры.
            \item Раннер — Тип игры, в которой игрок управляет персонажем, который автоматически движется вперед.
            \item UI — Пользовательский интерфейс.
            \item UX — Опыты пользователя.
	\end{itemize}

\item Другие сведения, необходимые для прочтения документа
	\begin{itemize}
            \item Для лучшего понимания дизайна игры рекомендуется ознакомиться с аналогичными играми жанра «раннер» на мобильных платформах, чтобы учитывать лучшие практики и выявить потенциальные улучшения.
            \item Раннер — Тип игры, в которой игрок управляет персонажем, который автоматически движется вперед.
            Дополнительные материалы, такие как концепт-арты и описание прототипа, могут быть предоставлены отдельно по запросу.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Концепция}

Этот документ описывает ключевые аспекты игры "Гномик в лесу", которая будет разработана как мобильный аркадный раннер с элементами платформера. Концепт-файл представляет собой обзор основных механик игры, целевой аудитории, особенностей и обоснования для её создания.

\subsection{Введение}

"Гномик в лесу" — это мобильная аркадная игра в жанре раннера, где игрок управляет маленьким гномом, который бежит через лес, избегая препятствий и собирая бонусы. Игра не имеет уровней, а её цель — пройти как можно дальше, увеличивая свой рекорд с каждым новым запуском. Лес всегда одинаков, но сложность игры возрастает с течением времени, предлагая игроку всё более сложные препятствия и вызовы. Игра ориентирована на детей и взрослых, обеспечивая простое управление и бесконечный игровой процесс.

\subsection{Жанр и аудитория}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Жанр}: платформер с элементами приключения.
    \item \textbf{Возрастные ограничения}:
    \begin{itemize}
        \item \textit{7+}: сдержанный стиль с элементами фэнтези, не содержащий жестоких сцен.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Основные особенности игры}

\subsubsection{Ключевые особенности (USP)}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Интуитивно понятный геймплей:} простой и интуитивно понятный геймплей: Игра подходит для игроков всех возрастов благодаря простоте управления. Гномик автоматически бежит, а игроку нужно лишь уклоняться от препятствий и собирать бонусы с помощью свайпов или тапов.
    \item \textbf{Однородный фон:} в отличие от множества игр с меняющимися локациями, наш лес остаётся неизменным на протяжении всей игры. Это позволяет сосредоточиться на чистом и бесперебойном игровом процессе, где главной задачей становится преодоление все более сложных препятствий.
    \item \textbf{Бесконечный режим:} игра не имеет четкой финальной цели, и ее суть заключается в том, чтобы пройти как можно дальше. С каждым новым рекордом игрок сталкивается с более сложными препятствиями, но сам мир и фон остаются одинаковыми, что подчеркивает чисто аркадный и бесконечный характер игры.
    \item \textbf{Не требуется улучшение героя:} в отличие от многих игр, где игрок должен развивать персонажа и открывать новые способности, в нашей игре гномик остается неизменным. Это упрощает игру и делает её более доступной для быстрого старта и непрерывных сессий.
    \item \textbf{Фокус на рефлексах и внимании:} из-за того, что изменения в игровом процессе ограничены только увеличением сложности препятствий, игроку нужно опираться исключительно на свои рефлексы и концентрацию, что делает каждый момент на пути уникальным.
    \item \textbf{Уникальный саундтрек и звуковые эффекты:} Каждый игровой момент сопровождается атмосферной музыкой и звуками, создающими ощущение пребывания в волшебном лесу. Это добавляет игре особую атмосферу, несмотря на однообразие фона.
    \item \textbf{Доступность и легкость:} Игра не требует долгих сеансов и сложных решений. Она идеально подходит для коротких игровых сессий, что делает её отличным выбором для игры на ходу.
\end{enumerate}

\subsubsection{Примерный объем игры}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Время прохождения:} из-за бесконечного игрового процесса с возможностью достижения рекордов, игра предоставляет игрокам практически неограниченное количество сессий. Среднее время одного игрового сеанса — 5-10 минут, но в зависимости от умения игрока, каждый новый запуск может длиться дольше.
\end{itemize}




\subsection{Описание игры}

Игрок управляет маленьким гномом, который стремится добраться домой через волшебный лес, наполненный препятствиями и опасностями. Он движется вперед-назад, и задача игрока — избегать встречающихся на пути ям, деревьев, рек и врагов, таких как лесные звери. Для этого нужно вовремя прыгать, уклоняться и кидаться маленькими звёздами. По ходу игры на пути гномика будут встречаться большие золотые звёзды, которые увеличивают количество набранных очков.

\noindentКаждый уровень сделан и отредактирован вручную, что исключает проблемы с невозможностью прохождения. Сложность возрастает с каждым пройденным этапом — появляются новые типы врагов и препятствий, а также становится сложнее собирать звёзды и набирать очки.

\subsection{Предпосылки создания}

\begin{itemize}
\item Общие тенденции рынка:
	\begin{itemize}
            \item Рост популярности инди-игр: 2D платформеры остаются востребованным жанром благодаря их доступности, ностальгическому стилю и возможности реализовать оригинальные идеи при относительно небольших ресурсах.
            \item Ностальгия и ретро-стиль: механики платформеров вызывают ностальгию у игроков, что способствует их популярности.
            \item Мобильные и казуальные игры: платформеры хорошо адаптируются для мобильных устройств и пользуются успехом у широкой аудитории.
	\end{itemize}

\item Обоснование «права на жизнь»:
	\begin{itemize}
            \item Учебный проект: Игра создается как учебный проект, что оправдывает её экспериментальный и образовательный характер. Это позволяет разработчикам на практике изучить полный цикл разработки.
            \item Ориентация на малые ресурсы: 2D платформеры требуют меньше технических и временных затрат, что делает их идеальным выбором для студентов.
            \item Привлекательность для широкой аудитории: Простая механика и доступный игровой процесс способны заинтересовать как детей, так и взрослых.
            \item Возможность реализации уникальных идей: Платформеры предоставляют широкие возможности для экспериментов с дизайном уровней, механиками и художественным стилем.
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Платформа}
    \item Системные требования:
    	\begin{table}[h]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
            Требования & Минимальные & Рекомендуемые \\
            \hline
            Операционная система & Windows 7 x64, Mac OS 10.15.1 & Windows 10 x86, OS X 'Big Sur'\\
            \hline
            Процессор & CPU с тактовой частотой 2.4Ghz& CPU с тактовой частотой 3.0Ghz \\
            \hline
            ОЗУ & 1024МБ & 2048МБ \\
            \hline
            CD-ROM привод & зачем ? & зачем ? \\
            \hline
            Свободное место на HDD & 30МБ & 100МБ \\
            \hline
            Видеоадаптер & Любой с поддержкой DX10 & Любой с поддержкой DX10 \\
            \hline
            Звуковая Карта & Relatek ALC1220 & Relatek ALC1220 \\
            \hline
            Управления & Клавиатура и геймпад & Клавиатура и геймпад \\
            \hline
        \end{tabular}
        \caption{Таблица с системными требованиями}
        \label{tab:systemrequirements}
\end{table}


\section{Функциональная спецификация}

Этот пункт содержит основное описание игры с точки зрения игрока. Именно здесь раскрываются все возможности игры, что поможет сложит представление об игре перед её непосредственным запуском. Речь идёт именно о геймплее, без обширного описания технических деталей и выкладок с точки зрения разработчика. 


\subsection{Принципы игры}

В принципах игры описано всё то, что игрок будет видеть и ощущать по ходу прохождения. Игровой процес полностью расписан: от сюжета до важных для получения полного игрового экспириенса тонкостей.


\subsubsection{Суть игрового процесса}

Суть игрового процесса игры \textbf{<<Гномик в лесу>>} заключается в управлении персонажем, преодолении препятствий и собиранием звёз для набора очков. Игроку необходимо вовремя реагировать на различные препятствия и угрозы, чтобы пройти как можно дальше, собирая бонусы и избегая поражения.

Главный герой --- гномик Грек --- стремится преодолеть волшебный лес, используя свои навыки ловкости и реакции. Игровой процесс сосредоточен на последовательном преодолении препятствий, таких как ямы, деревья и враги, путём выполнения следующих действий:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Прыжки и уклонения}: Игрок управляет гномиком с клавиатуры или геймпада, преодолевая препятствия и проходя уровни.
    \item \textbf{Взаимодействие с врагами}: Враги требуют активных действий. Игрок должен уклоняться от пчёл или поражать ящериц метанием маленьких звёздочек.
    \item \textbf{Сбор предметов}: Золотые звёзды расположены на уровне так, чтобы мотивировать игрока рисковать и тщательно планировать свои движения.
\end{itemize}

\paragraph{Основные особенности игрового процесса:}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Постоянное нарастание сложности}: С каждым этапом сложность возрастает за счёт  усложнения препятствий и появления новых врагов.
    \item \textbf{Фокус на рефлексах и внимании}: Игра проверяет быстроту реакции и способность планировать действия на ходу.
    \item \textbf{Простота управления}: Простой интерфейс и отзывчивое управление делают игру доступной для игроков любого возраста.
\end{enumerate}

\noindent <<Гномик в лесу>> предлагает игрокам испытание на выносливость и внимательность, а также захватывающий опыт в погружении в сказочный лес. Игроки стремятся к новым рекордам, одновременно наслаждаясь простотой механик и атмосферой игры.


\subsubsection{Ход игры и сюжет}

\textbf{Типичный сеанс игры:}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Главное меню:} Игрок меняет разрешение экрана под своё устроймтво, выбирает уровень или может начать с первого, нажав новая игра.
    \item \textbf{На 1 уровне:} Лес выглядит спокойным, препятствия просты для преодоления — игрок втягивается в игровой процесс. Уровень предназначен для знакомства с управлением и получения общего понимания игровых механик.
    \item \textbf{Рост сложности:} С каждым последующим уровнем растёт сложность прохождения:
    \begin{itemize}
        \item Появление движущихся платформ и падающих препятствий.
        \item Враги (осы и ящерицы), которые нападают на игрока, как только начинают его видеть. Пройти мимо не получится, их обязательно нужно победить. Сталкновение с ними вернёт игрока на начало уровня.
        \item Набор очков становится всё труднее из-за сложного расположения звёздочек.
    \end{itemize}
    \item \textbf{На 5 Уровене:} Кульминация игры и самый сложный для прохождения уровень. Содержит все неприятности прошлых уровней, но в большем количестве.
\end{enumerate}

\noindent\textbf{Сюжет:} 

Далеко-далеко, в самом сердце волшебного леса, живет маленький гномик по имени Грек. Однажды, прогуливаясь по лесу, он слишком далеко забрел и потерял путь домой. Теперь ему предстоит пройти через лес, полный различных препятствий, чтобы вернуться в свой уютный домик.

Лес полон загадок: здесь растут высокие деревья, через которые нужно пробираться, а узкие тропинки часто скрыты за густым кустарником. Но лес — не только мир красоты. На пути Грека подстерегают два опасных врага: хитрые ящерицы, которые прячутся среди камней и могут напасть, если он не будет осторожен, и опасные пчелы, которые живут в лесных ульях и могут устроить настоящее нападение, если их потревожить.

Греку нужно быть быстрым и внимательным, чтобы избежать этих врагов и преодолеть все препятствия, которые встретятся на пути. Лишь тот, кто сможет ловко прыгать через камни, перепрыгивать через ямы и обходить врагов, сможет достичь своей цели и вернуться домой.

Помоги Греку пройти через лес, обойдя все ловушки и избегая ящериц и пчел! Только самый решительный и ловкий гномик сможет пройти этот путь до конца!


\section{Элементы игры}

\subsection{Юниты и строения (RTS, TBS)}
В данном контексте эти элементы не применимы, так как игра не относится к жанрам RTS (реального времени стратегий) или TBS (пошаговых стратегий). В игре нет юнитов или строений, которые бы строились или управлялись в процессе.

\subsection{Предметы (Items)}
\textbf{Золотые звезды:} Главный сборный элемент игры. Звезды увеличивают очки игрока, а их сбор стимулирует активные и рисковые действия. Эти предметы расположены в разных частях уровня, что заставляет игрока проявлять ловкость и стратегию в выборе пути.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Особенности:} Звезды увеличивают количество очков, их количество и расположение варьируются в зависимости от сложности.
    \item \textbf{Влияние на игрока:} Мотивирует к сбору, предоставляет дополнительные очки, создаёт элемент соревнования (самый высокий счёт).
\end{itemize}

\subsection{3. Оружие (FPS, RPG)}
Так как "Гномик в лесу" не является шутером или ролевой игрой, оружия у игрока нет.

\subsection{NPC и персонажи}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Гномик Грек:} Главный персонаж игры. Игрок управляет им, преодолевая препятствия и собирая бонусы.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Особенности:} Не имеет способности улучшаться или изменяться в процессе игры. Его поведение стабильно: он всегда движется вперед, может прыгать и уклоняться.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Враги:} Пчёлы и ящерицы, с которыми Гномик сталкивается на пути.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Особенности:} Враги требуют действий игрока — уклонение или прыжки.
        \item \textbf{Влияние на игрока:} Эти враги создают дополнительные сложности в процессе игры, заставляя игрока быть внимательным и реагировать на угрозы.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Транспортные средства (Simulators)}
В игре нет транспортных средств, так как она является платформером с элементами раннера. Персонаж (Гномик) движется самостоятельно без необходимости использования транспортных средств.

\subsection{Карты}
Игра происходит в одном лесу, который является единственным уровнем на протяжении всей игры. Сложность игры постепенно увеличивается по мере того, как игрок продвигается, что создаёт ощущение прогресса.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Особенности карты:} Лес — это статичный фон, но с увеличением сложности появляется больше препятствий и врагов.
    \item \textbf{Влияние на игрока:} Из-за однообразия карты фокус игры смещается на преодоление препятствий и накопление очков, а не на изменение окружающей среды.
\end{itemize}

\subsection{Прочее}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Система очков:} Система очков позволяет игроку оценивать свой прогресс. Каждое препятствие, которое преодолено, приносит очки.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Особенности:} Очки играют роль мотивации для игроков. Наибольшее количество очков становится рекордом, с которым игрок может соревноваться.
        \item \textbf{Влияние на игрока:} Мотивирует к повторным играм и улучшению результатов.
    \end{itemize}
\end{itemize}


\end{document}